\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{lastpage} %número total de páginas
\usepackage{fancyhdr}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{UC3M}
\lhead{Procesadores del Lenguaje}
\rfoot{Pág. \thepage \hspace{1pt} de \pageref{LastPage}}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica de Procesadores del Lenguaje}} \\ Grado en Ingeniería Informática - Curso 2015-2016}
\author{
\def\arraystretch{1.5}
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	El objetivo de este documento es recoger y explicar las modificaciones realizadas durante la práctica para cumplir cada una de las tareas expuestas en el enunciado. Para ello dedicaremos una sección para explicar cada tarea y un último apartado donde expondremos nuestras conclusiones y problemas encontrados.

\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Trabajo a realizar}

	\subsection{Apartado 4: Variables locales}
		Para admitir la declaración de variables locales ha sido necesario añadir en la producción <<principal>> antes de <<codigo>> una nueva producción llamada <<var\_locales>>. Esta producción permite generar declaraciones de variables de tipo entero, posteriormente esta producción se adaptará para admitir tambien vectores o matrices (En conjunto con el punto 10 y 11).

		Además, la impresión de la traducción del main se debe retrasar, de forma que se resuelva previamente la impresión de las variables locales.
		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l l l |}
			\hline
			main: & MAIN & \hspace{1cm}\{nomb\_func = \$1;\} \\
			& `(' `)' `\{' var\_locales & \hspace{1cm}\{ printf (": main $\backslash$n"); FF; \} \\ 
			& codigo `\}'	& \hspace{1cm}\{ printf (" ;$\backslash$n"); FF; \} \\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l l l |}
			\hline
			var\_locales: & INTEGER IDENTIF varM\_locales & \{ printf ("variable \%s\_\%s$\backslash$n", nomb\_func, \$2); \\ 													& & FF; \} \\
						& var\_locales & \\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Apartado 5: Estructura de control \textit{do while}}
		Basándonos en la estructura \textit{while} del código original, se ha añadido como parte de la producciones de <<codigo>> la estructura \textit{do while}. Para ello se ha creado el token `DO' como representación de la palabra reservada "do". Para que la traducción sea correcta se han colocado las impresiones en el lugar correcto entre los símbolos no terminales.
		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l l l |}
			\hline
			codigo: & DO & \{ printf ("begin"); \} \\ 
					& `\{' codigo `\}' & \\
					& WHILE & \\
					& `(' expresion `)' `;' & \{ printf (" while$\backslash$n repeat$\backslash$n") ; \} \\
					& codigo & \\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Apartado 6: Operadores lógicos y de comparación}

		\subsubsection{Operadores lógicos y comparación}

		Para incluir todos los operadores solicitados en el enunciado se han creado los tokens correspondientes junto con las palabras reservadas necesarias para los operadores:
		\begin{itemize}
			\item Operador: $\mid$$\mid$ ; Token: \texttt{OR} $\rightarrow$ Palabra reservada: "$\mid\mid$"
			\item Operador: \&\& ; Token: \texttt{AND} $\rightarrow$ Palabra reservada: "\&\&"
			\item Operador: == ; Token: \texttt{EQUALS} $\rightarrow$ Palabra reservada: $"$==$"$
			\item Operador: != ; Token: \texttt{NEQUALS} $\rightarrow$ Palabra reservada: $"$!=$"$
			\item Operador: $\leq$ ; Token: LT $\rightarrow$ Palabra reservada: $"$$<=$$"$
			\item Operador: $\geq$ ; Token: GT $\rightarrow$ Palabra reservada: $"$$>=$$"$
		\end{itemize} 

		Mientras que los operadores \texttt{$\mid$}, \texttt{\&}, \texttt{\%}, \texttt{!}, \texttt{=}, \texttt{$<$} y \texttt{$>$} se gestionan mediante literales, además se han añadido las instrucciones de precedencia según las indicaciones facilitadas en el material de apoyo.

		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l |}
			\hline
				\%right MASIGUAL MENOIGUAL \\
				\%right `=' \\
				\%left OR \\
				\%left AND \\
				\%left `$\mid$' \\
				\%left `\&' \\
				\%left EQUAL NEQUAL \\
				\%left LT GT `$<$' `$>$' \\
				\%left `+' `-' \\
				\%left `*' `/' \\
				\%left `\%' \\
				\%right `!' \\
				\%right SIGNO\_UNARIO \\
				\%right MASMAS MENOMENO \\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		Los cambios necesarios para reconocer los operadores lógicos y de comparación se deben añadir a las producciones correspondientes de <<expresion>>, ya que es donde se generan las expresiones condicionales.

		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l l l |}
			\hline
			expresion: & $\mid$ expresion `$\mid$' expresion & \{ printf ("$ $or") ; \} \\ 
						& $\mid$ expresion OR expresion & \{ printf ("$ $or") ; \} \\
						& $\mid$ expresion `\&' expresion & \{ printf ("$ $and") ; \} \\
						& $\mid$ expresion AND expresion & \{ printf ("$ $and") ; \} \\
						& $\mid$ expresion `$>$' expresion & \{ printf (" $>$") ; \} \\
						& $\mid$ expresion `$<$' expresion & \{ printf (" $<$") ; \} \\
						& $\mid$ expresion LT expresion &       \{ printf (" $<=$") ; \} \\
						& $\mid$ expresion GT expresion &       \{ printf (" $>=$") ; \} \\
						& $\mid$ expresion `\%' expresion &      \{ printf (" mod") ; \} \\
						& $\mid$ expresion `=' expresion &      \{ printf (" $=$") ; \} \\
						& $\mid$ expresion EQUAL expresion &    \{ printf (" $=$") ; \} \\
						& $\mid$ expresion `!' expresion &      \{ printf (" 0") ; \} \\
						& $\mid$ expresion NEQUAL expresion &   \{ printf (" $=$ 0=") ; \} \\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\subsubsection{Autoincremento y autodecremento (prefijo)}
			Para implementar los operadores de autoincremento y autodecremento, se han creado los tokens correspondientes y las palabras reservadas de los mismos:

			\begin{itemize}
				\item Operador: ++ ; Token: MASMAS $\rightarrow$ Palabra reservada: $"$++$"$
				\item Operador: - - ; Token: MENOMENO $\rightarrow$ Palabra reservada: $"$--$"$
			\end{itemize}

			Existen una serie de situaciones a contemplar en el uso de los operadores de autoincremento y autodecremento: 
			\begin{enumerate}
				\item Sentencia: $"$$++$Variable ;$"$ o $"$$--$Variable ;$"$
				\item Operando: Caso en el que el autoincremento o autodecremento se realiza dentro de una expresión matemática, por ejemplo $"$$--Variable + 4 * 5$$"$.
			\end{enumerate}

			De esta forma se contemplan todas las posibilidades para estos operadores.

			Para \textbf{sentencia}
				\begin{center}
				\def\arraystretch{1.5}
					\begin{tabular}{| l p{12cm} |}
					\hline
					codigo: &$\mid$ MASMAS IDENTIF `;' \\
							& \{ if(searchVar(\$2) == 1) \{
                                        printf(" \%s @ 1 + \%s !$\backslash$n", \$2, \$2);
                                      \} \\
                            & else \{
                                        printf (" \%s\_\%s @ 1 + \%s\_\%s !$\backslash$n", nomb\_func, \$2, nomb\_func, \$2);
                                      \}
                                    \} \\
	                		& codigo\\
	                		&$\mid$ MENOMENO IDENTIF `;' \\
	                		& \{ if(searchVar(\$2) == 1) \{
                                    printf(" \%s @ 1 - \%s !$\backslash$n", \$2, \$2);
                                  \} \\
                            & else \{
                                    printf (" \%s\_\%s @ 1 - \%s\_\%s !$\backslash$n", nomb\_func, \$2, nomb\_func, \$2);
                                  \}
                            	\} \\
	                	& codigo \\

					\hline
					\end{tabular}
				\end{center}

			Para \textbf{Operando}
				\begin{center}
				\def\arraystretch{1.5}
					\begin{tabular}{| l p{12cm} |}
					\hline
					operando: & $\mid$ MASMAS IDENTIF `;' \\ 
							& \{ if(searchVar(\$2) == 1)\{
                                    printf(" \%s @ 1 + \%s ! \%s @", \$2, \$2, \$2);
                                  \} \\
                            & else \{
                                    printf (" \%s\_\%s @ 1 + \%s\_\%s ! \%s\_\%s @", nomb\_func, \$2, nomb\_func, \$2, nomb\_func, \$2);
                                  \}
                                \} \\
	                		& $\mid$ MENOMENO IDENTIF `;' \\
	                		& \{ if(searchVar(\$2) == 1) \{
                                    printf(" \%s @ 1 - \%s !", \$2, \$2);
                                  \} \\
                            & else \{
                                    printf (" \%s\_\%s @ 1 - \%s\_\%s !", nomb\_func, \$2, nomb\_func, \$2);
                                  \}
                                \} \\
					\hline
					\end{tabular}
				\end{center}

	\subsection{Apartado 7: Estructura de control \textit{if / if else}}
		Al igual que en apartados anteriores se ha necesitado crear las palabras reservadas y LOS tokens de `IF' y `ELSE'. Además hay que colocar las impresiones en los lugares correctos para que la traducción sea correcta. Lo más interesante de este apartado es evitar la ambigüedad, para ello se ha creado un nuevo no terminal <<ifthenelse>> que permite reconocer si es una estructura \textit{if} simple o una \textit{if else} e imprimir la traducción correspondiente.

		\textbf{Sólo se contempla que la estructura contenga su código con apertura y cierre de llaves.}

		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l l l |}
			\hline
			codigo: & IF &  \\ 
					& `(' expresion `)' & \{ printf ($"$ if $"$) ; \}\\
					& `\{' codigo `\}'& \\
					& ifthenelse & \\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l l l |}
			\hline
			ifthenelse: &  \{ printf ($"$ then $\backslash$n$"$) ; \} & codigo \\ 
						& $\mid$ ELSE & \{ printf ($"$ else $"$) ; \}\\
						& `\{' codigo `\}'& \{ printf ($"$ then $\backslash$n$"$) ; \} \\
						& codigo & \\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Apartado 8: Funciones entrada/salida. \textit{printf}}
		Para poder traducir la función \textit{printf} de C, es necesario declarar una nueva palabra reservada y su token correspondiente. En este caso:
		\begin{itemize}
			\item Cadena de caracteres: "printf" $\rightarrow$ Token: \texttt{PRINTF} 
		\end{itemize}

		Dado que la función aparecerá en zonas dentro del código, las nuevas reglas deben añadirse a las producciones de <<codigo>>. Teniendo en cuenta que en el enunciado sólo se solicita que se imprima un argumento la nueva regla será:

		\begin{center}
		\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| l l l |}
			\hline
			codigo: &  PRINTF `(' STRING `,' expresion `)' `;' & \{ printf (" .$\backslash$n") ; \} \\ 
						& codigo & \\						
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Apartado 10: Añadir vectores al lenguaje de entrada}
		Para la declaración de vectores ha sido necesario añadir las reglas necesarias en las producciones: 
		\begin{itemize}
			\item before\_main: Debido a que los vectores son variables que pueden ser globales.
			\item var\_locales: Debido a que los vectores pueden ser variables locales de funciones.
			\item codigo: Debido a que se pueden realizar asignaciones a posiciones del vector.
			\item operando: Debido a que las posiciones del vector pueden ser usadas en operaciones. 
		\end{itemize}

		Para cada una de estas producciones es necesario añadir las siguientes reglas:
		\subsubsection*{before\_main}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l l |}
				\hline
				before\_main: & INTEGER IDENTIF `[' NUMERO `]' varM\_globales \\
				& \{ strcpy(tabla\_simbolos[contar].nombre, \$2); \\
                & contar++; \\
                & printf("variable \%s \%d cells allot$\backslash$n", \$2, \$4); \} \\
                & before\_main \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection*{var\_locales}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l l |}
				\hline
				var\_locales: & INTEGER IDENTIF `[' NUMERO `]' varM\_locales \\
				& \{ printf("variable \%s\_\%s \%d cells allot$\backslash$n", nomb\_func, \$2, \$4); \} \\
                & var\_locales \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\subsubsection*{codigo}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{10cm}|}
				\hline
				codigo: & IDENTIF `[' expresion `]' `=' expresion `;' \\
				 &\{ if(searchVar(\$1) == 1)\{
                    printf(" \%s rot cells + !$\backslash$n", \$1);
                  \}\\
                 & else \{
                    printf (" \%s\_\%s rot cells + !$\backslash$n", nomb\_func, \$1);
                  \} 
                \} \\
                	& codigo\\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection*{operando}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{11cm}|}
				\hline
				operando: & IDENTIF `[' expresion `]' \\
				& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{
                    printf(" \%s", \$1);
                  \} \\
                & else \{
                    printf (" \%s\_\%s", nomb\_func, \$1);
                  \}
                  printf(" swap cells + @");
                \} \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

		Gracias a estas reglas se pueden declarar y utilizar vectores de las siguientes formas:
		\begin{enumerate}
			\item Como variable global. Mediante la sentencia: $"$int nombreVector [NUMERO]$"$
			\item Asignarle un valor a una posición del vector de las siguientes formas:
			\begin{itemize}
				\item vector[ NUMERO ] = expresion
				\item vector[ identificador de variable ] = expresion
				\item vector[ expresion ] = expresion2
			\end{itemize}
			\item Acceder a una posición del vector con las siguientes sentencias: 
				\begin{itemize}
					\item vector[ NUMERO ]
					\item vector[ identificador de variable ]
					\item vector[ expresion ]
				\end{itemize}
		\end{enumerate}

	\subsection{Apartado 11: Añadir matrices de dos dimensiones}
		De forma similar a los vectores, para poder traducir las matrices es necesario añadir una serie de reglas en las mismas producciones que con vector y por los mismos motivos:
		\subsubsection*{before\_main}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{12cm} |}
				\hline
				before\_main: & INTEGER IDENTIF `[' NUMERO `]' `[' NUMERO `]' varM\_globales \\
				& \{ strcpy(tabla\_simbolos[contar].nombre, \$2); contar++; \\
                & printf("variable \%s \%d \%d * \%d + cells allot $\backslash$n", \$2, \$4, \$7, \$4); \\ 
                & int i; \\
                & for (i = 0 ; i $<$ \$4 ; i++) \{ \\
				& \hspace{0.5cm} printf (" \%d  \%d \%d *  + cells \%s + \%d cells \%s + !$\backslash$n", \$4, i, \$7, \$2, i, \$2); \} \} \\
               	& before\_main \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection*{var\_locales}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{10cm} |}
				\hline
				var\_locales: & INTEGER IDENTIF `[' NUMERO `]' `[' NUMERO `]' varM\_locales \\
				& \{ printf($"$variable \%s\_\%s \%d \%d * \%d + cells allot $\backslash$n$"$, \\ 
				& nomb\_func, \$2, \$4, \$7, \$4); \} \\
				& int i; \\
                & for (i = 0 ; i $<$ \$4 ; i++) \{ \\
				& \hspace{0.5cm} printf (" \%d  \%d \%d *  + cells \%s\_\%s + \%d cells \%s\_\%s + !$\backslash$n", \$4, i, \$7,nomb\_func, \$2, i, nomb\_func, \$2); \} \} \\
                & var\_locales \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection*{codigo}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{10cm} |}
				\hline
				codigo: & IDENTIF `[' expresion `]' `[' expresion`]' `=' expresion `;' \\
				& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{
                    printf($"$ rot rot swap cells \%s + @ swap cells + ! $\backslash$n$"$, \$1);
                  \} \\
                & else \{
                    printf ($"$ rot rot swap cells \%s\_\%s + @ swap cells + ! $\backslash$n$"$, nomb\_func, \$1);
                  \} 
                \} \\
                & codigo \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection*{operando}
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{10cm} |}
				\hline
				operando: & IDENTIF `[' expresion `]' `[' \\
				&	\{ if(searchVar(\$1) == 1)\{
                    printf($"$ cells \%s + @$"$, \$1);
                  \} \\
                & else \{
                    printf ($"$ cells \%s\_\%s + @$"$, nomb\_func, \$1);
                  \}
                \} \\
                & expresion `]' \\
                & \{ printf($"$ cells + @$"$); \} \\
				\hline

				\end{tabular}
			\end{center}

		Gracias a estas reglas se pueden declarar y utilizar vectores de las siguientes formas:
		\begin{enumerate}
			\item Como variable global. Mediante la sentencia: $"$int nombreMatriz [NUMERO1] [NUMERO2]$"$
			\item Asignarle un valor a una posición de la matriz de las siguientes formas:
			\begin{itemize}
				\item matriz[ NUMERO ][ NUMERO ] = expresion
				\item matriz[ identificador de variable1 ][ identificador de variable2 ] = expresion
				\item matriz[ expresion1 ][ expresion2 ] = expresion3
			\end{itemize}
			\item Acceder a una posición de la matriz con las siguientes sentencias: 
				\begin{itemize}
					\item matriz[ NUMERO ][ NUMERO ]
					\item matriz[ identificador de variable1 ][ identificador de variable2 ]
					\item matriz[ expresion1 ][ expresion2 ]
				\end{itemize}
		\end{enumerate}

	\subsection{Apartado 12: Definición de funciones distintas al main}
		La declaración de funciones distintas al main implica dos partes: Declaración y uso de funciones. 
		\subsubsection*{Declaración de funciones}
			La declaración de funciones se realiza al comienzo del programa, en la sección previa al main, llamada <<\textbf{before\_main}>>. En esta sección se pueden declarar tanto variables globales como funciones. Sin embargo una vez se declara una función sólo se pueden declarar funciones o continuar con la declaración del main.

			Para ello se incluyen las siguientes nuevas reglas en <<before\_main>>. Dos nuevas producciónes, <<def\_func>> que permite crear funciones continuamente y <<decl\_args>> que permite declarar los argumentos de la función. Además es necesario reservar dos palabras nuevas y crear sus tokens correspondientes (RET, de return y VOID de void):
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{12cm} |}
				\hline
				before\_main y def\_func: & $\mid$ INTEGER IDENTIF \\
				& \{ nomb\_func = \$2; strcpy(tabla\_simbolos[contar].nombre,\$2); \} \\
				& `(' decl\_args `)' `\{' var\_locales \\
				& \{ printf (": \%s ", \$2); generarArgumentos(); \} \\
				& codigo RET expresion `;' \{printf(" ;$\backslash$n"); FF; \} \\
				& `\}' def\_func \\

				& $\mid$ VOID IDENTIF \\
				& \{ nomb\_func = \$2; strcpy(tabla\_simbolos[contar].nombre,\$2); \} \\
				& `(' decl\_args `)' `\{' var\_locales \\
				& \{ printf (": \%s ", \$2); generarArgumentos(); \} \\
				& codigo `\}' \{ printf (" ;$\backslash$n"); \}\\
				& def\_func \\ 
				& \\

				decl\_args: & lambda \{ contar++; \} \\
				& $\mid$ INTEGER IDENTIF \\
				& \{ strcpy(tabla\_simbolos[contar].argu-mentos[contarArgs], \$2); \\
				& contarArgs=0; contar++; \\
				&printf ("variable  \%s\_\%s$\backslash$n", nomb\_func, \$2); \}\\

				& $\mid$ INTEGER IDENTIF \\
				& \{ strcpy(tabla\_simbolos[contar].argu-mentos[contarArgs], \$2); \\
				& contarArgs++; \\
				& printf ("variable  \%s\_\%s", nomb\_func, \$2); \}\\
				& `,' decl\_args \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection*{Uso de funciones}
			Hay tres usos principales de funciones, como llamadas o como parte de una expresión. Además es necesario crear una nueva producción para los argumentos, ya que siguen una estructura distinta a cuando se declararon las funciones.

			\textbf{Llamada a función}
				\begin{center}
				\def\arraystretch{1.5}
					\begin{tabular}{| l p{6cm} |}
					\hline
					codigo: & $\mid$ IDENTIF `(' param `)' `;' \\
					& \{ printf(" \%s$\backslash$n, \$1 ); \} \\
					& codigo \\
					\hline
					\end{tabular}
				\end{center}

			\textbf{Expresión}
				\begin{center}
					\def\arraystretch{1.5}
						\begin{tabular}{| l p{4cm} |}
						\hline
						operando: & IDENTIF `(' param `)' \\
						&	\{ printf(" \%s", \$1 ); \} \\
						\hline
						\end{tabular}
					\end{center}

			\textbf{Argumentos}
				\begin{center}
				\def\arraystretch{1.5}
					\begin{tabular}{| l p{3cm} p{3cm} |}
					\hline
					param: & lambda & \{ ; \} \\
					& $\mid$ termino & \{ ; \} \\
					& $\mid$ termino `,' param & \{ ; \} \\
					\hline
					\end{tabular}
				\end{center}

			Para poder distinguir si las variables utilizadas dentro de funciones son los argumentos, locales o globales, es necesario realizar el siguiente cambio en la producción <<operando>>:
				\begin{center}
				\def\arraystretch{1.5}
					\begin{tabular}{| l p{10cm} |}
					\hline
					operando: & IDENTIF \\
							& \{ if (searchFunc(nomb\_func, \$1) == 1) \{ \\
							& \hspace{0.5cm} printf(" \%s\_\%s @", nomb\_func, \$1); \\ 
							& \} else \{ \\
						    & \hspace{0.5cm} if(searchVar(\$1) == 1)\{ \\
                    		& \hspace{1cm} printf(" \%s @", \$1); \\
                  			& \hspace{0.5cm} else \{ \\
                  			& \hspace{1cm} printf (" \%s\_\%s @", nomb\_func, \$1); \\
                  			& \hspace{0.5cm}\}  \} \\
					\hline
					\end{tabular}
				\end{center}

	\subsection{Apartado 13: Evitar conflictos entre variables locales}
		Para poder diferenciar entre variables locales y globales se han creado dos variables globales principales:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{nomb\_func}: Variable que sirve para guardar el nombre de la función en la que nos situamos. De esta forma, cuando se esté dentro de cualquier función, al declarar variables se les concatenará el nombre de la función y se podrán declarar variables locales.
			\item \textbf{tabla\_simbolos}: No se trata de una tabla de símbolos realmente. Esta variable se trata de una lista compuesta por Entradas que contienen el nombre de la variable y si son funciones, los parámetros de la misma, hasta un límite de 2.
			\item \textbf{contar}: Sirve para conocer la última posición libre de la $"$tabla de símbolos$"$.
		\end{itemize}

		De esta forma, cuando se declara una variable (entero, vector o matriz) en la producción <<before\_main>> siempre se guarda en la tabla de símbolos, ya que se tratan de variables globales. \\
		En el caso de declaración de funciones, también es necesario guardar el nombre de la misma y sus argumentos en la tabla para su uso posterior.

		Una vez almacenados los nombres de las variables globales en la tabla, cada vez que se utilice el identificador de variable en el código es necesario realizar la comprobación de si es global o local. Para ello se realiza la llamada a la función \texttt{searchVar} y se pasa por argumento el nombre de la variable a comprobar. En el caso de tratarse de una variable local, se concatena al comienzo de la misma el `nomb\_func\_' y a continuación el nombre de la variable.

		En el caso de las funciones, conlleva un paso extra de comprobaciones, ya que dentro del código de una función se pueden utilizar las variables pasadas por argumento. Para ello se hace uso de la función \texttt{searchFunc} que permite conocer si la variable es un argumento de función (en cuyo caso hay que concatenarle al comienzo el nombre de función) o si es una variable global o local.

	\subsection{Otros puntos opcionales}
		\subsubsection{Asignación y decremento, asignación e incremento y asignación y multiplicación}
			Entre los operandos que soporta el programa, se han añadido los operadores de asignación e incremento \texttt{+=}, asignación y decremento \texttt{-=} y  asignacion y multiplicación \texttt{*=} en las producciones del no terminal <<codigo>>, para estás modificaciones ha sido necesario añadir las palabras reservadas, los tokens y la precedencia correspondientes.

			\begin{center}
				\def\arraystretch{1.5}
					\begin{tabular}{| l p{12cm} |}
					\hline
					codigo: & IDENTIF MASIGUAL \\
					& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{ \\
					& printf(" \%s @ ", \$1); \} \\
					& else \{ printf (" \%s\_\%s @ ", nomb\_func, \$1); \} \} \\
                 	& expresion `;' \\
                 	& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{ \\
                    & printf(" + \%s !$\backslash$ n", \$1); \} \\
                    & else \{ printf (" + \%s\_\%s !$\backslash$ n", nomb\_func, \$1); \} \}\\
					& codigo \\

					&$\mid$ IDENTIF MENOIGUAL \\
					& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{ \\
					& printf(" \%s @ ", \$1); \} \\
					& else \{ printf (" \%s\_\%s @ ", nomb\_func, \$1); \} \} \\
                 	& expresion `;' \\
                 	& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{ \\
                    & printf(" - \%s !$\backslash$ n", \$1);\} \\
                    & else \{ printf (" - \%s\_\%s !$\backslash$n", nomb\_func, \$1); \} \}\\
					& codigo \\

					&$\mid$ IDENTIF PORIGUAL \\
					& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{ \\
					& printf(" \%s @ ", \$1); \} \\
					& else \{ printf (" \%s\_\%s @ ", nomb\_func, \$1); \} \} \\
                 	& expresion `;' \\
                 	& \{ if(searchVar(\$1) == 1)\{ \\
                    & printf(" * \%s !$\backslash$ n", \$1);\} \\
                    & else \{ printf (" * \%s\_\%s !$\backslash$n", nomb\_func, \$1); \} \}\\
					& codigo \\
					\hline
					\end{tabular}
				\end{center}
		\subsubsection{Declaración múltiple}
			En C se pueden declarar en una misma instrucción varias variables, por ejemplo \texttt{int a, b, c[], d[][]}, se ha modicado la producción para declarar variables, tanto locales como globales, para poder traducir estas instrucciones de declaración múltiple. De esta forma, el punto y coma pasa a ser una producción de un nuevo no terminal.
			\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{10cm} |}
				\hline
				varM\_locales: & lambda `;' \\
         					  & $\mid$ `,' IDENTIF varM\_locales \\
         					  & \{ printf ("variable \%s\_\%s $\backslash$ n", nomb\_func,\$2); FF; \} \\
         				 	  & $\mid$ `,' IDENTIF `[' NUMERO `]' varM\_locales \\
         				 	  & \{printf("variable \%s\_\%s \%d cells allot $\backslash$ n",nomb\_func, \$2, \$4);\} \\
         					  & $\mid$ `,' IDENTIF `[' NUMERO `]' `['NUMERO `]' varM\_locales \\
         					  & \{printf("variable \%s\_\%s \%d \%d * \%d + cells allot $\backslash$ n",nomb\_func, \$2, \$4, \$7, \$4); \\
         					  & int i; \\
			                  & for (i = 0 ; i $<$ \$4 ; i++) \{ \\
							  & \hspace{0.5cm} printf (" \%d  \%d \%d *  + cells \%s\_\%s + \%d cells \%s\_\%s + !$\backslash$n", \$4, i, \$7,nomb\_func, \$2, i, nomb\_func, \$2); \} \} \\
							  & ; \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
				\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
				\begin{tabular}{| l p{10cm} |}
				\hline
				varM\_globales: & lambda `;' \\
         					  & $\mid$ `,' IDENTIF varM\_locales \\
         					  & \{ printf ("variable \%s\_\%s $\backslash$ n", nomb\_func,\$2); FF; \} \\
         				 	  & $\mid$ `,' IDENTIF `[' NUMERO `]' varM\_locales \\
         				 	  & \{printf("variable \%s\_\%s \%d cells allot $\backslash$ n",nomb\_func, \$2, \$4);\} \\
         					  & $\mid$ `,' IDENTIF `[' NUMERO `]' `['NUMERO `]' varM\_locales \\
         					  & \{printf("variable \%s\_\%s \%d \%d * \%d + cells allot $\backslash$ n",nomb\_func, \$2, \$4, \$7, \$4); \\
         					  & int i; \\
			                  & for (i = 0 ; i $<$ \$4 ; i++) \{ \\
							  & \hspace{0.5cm} printf (" \%d  \%d \%d *  + cells \%s + \%d cells \%s + !$\backslash$n", \$4, i, \$7, \$2, i, \$2); \} \} \\
         					  & ; \\
				\hline
				\end{tabular}
			\end{center}

\section{Ficheros de pruebas}
	\subsection{Modificaciones}
		Para poder realizar las pruebas correctamente hemos hecho las siguientes modificaciones:
		\begin{itemize}
			\item Autoincremento y autodecremento por la derecha se ha cambiado a autodecremento y autoincremento por la izquierda.
			\item Todas las funciones, excepto el main, deben empezar por `int' si devuelven algo o `void' si no devuelven nada.
			\item Todos los if y else deben contener su código entre llaves.
			\item El printf sólo contempla un argumento.
		\end{itemize}

	\subsection{Añadidos}
		Para probar situaciones no contempladas en los archivos de prueba dados, hemos modificado algunos ficheros con los siguientes añadidos:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{matrices4:}
				\begin{enumerate}
					\item Hemos añadido un nuevo método para verificar que se puede acceder a las posiciones de la matriz de todas las formas posibles, y que se pueda asignar valor a una posición de todas las formas posibles.

				\end{enumerate}
			\item \textbf{factorial:} Hemos añadido una serie de sumas utilizando los autoincrementos para comprobar que el valor de la variable cambia adecuadamente.
			\item \textbf{funciones3:} Hemos añadido una asignación a una variable utilizando como parte de la expresión una llamada a función.
			\item \textbf{dowhile1:} 
				\begin{enumerate}
					\item En la condición para conocer si es un número par o impar, se ha cambiado por un módulo, de forma que solo hay que comprobar si el resto es distinto de 0.
					\item Para comprobar que el operador << += y -= >> funciona se resta y se suma 1.
				\end{enumerate}
		\end{itemize}

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Conclusiones}
	La realización de esta práctica ha sido útil para complementar los conocimientos adquiridos en las clases de teoría y obtener una mejor perspectiva del comportamiento de un traductor. Además de ello, nos ha supuesto un reto conseguir evitar desplazamientos y generar gramáticas que nos dieran los resultados esperados.

	Trabajar con \textit{FORTH} ha sido una esperiencia interesante en cuanto a que nos ha permitido apoyarnos en un lenguaje conocido como C, utilizando una sintaxis sencilla para representar las gramáticas y poder centrarnos en la tarea de traducción.

	Por otra parte, queremos destacar la utilidad de los ejercicios guiados con la calculadora, que nos han servido como preparación para la realización de esta práctica, mitigando la dificultad que supondría enfrentarse a ella sin preparación previa.
	
\end{document}